---
templateKey: article
title: 1月大事回顾
slug: 2019-january-monthly-review
date: 2019-01-02T02:57:29.366Z
featuredpost: false
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 回顾
---
**华为**

华为公司绝对是1月新闻大事的焦点。

12月31日晚，华为官方推特发出新年祝福，但这则祝福是发自一台iPhone手机。1月3日，一则华为内部资料“关于华为官方Twitter账号出现事故的问责决定”流出，错发推特的员工和团队主管被降薪5000元及降1级等处罚，据该文件细节披露，出错原因是发推特过程中，VPN网络有问题，无法用电脑正常发布华为官方新年祝福的贴文，所以员工改用iPhone手机插入香港的电话卡，直接连到防火墙外发文。

1月下旬，有网友发现，在华为手机使用推特时，保存图片后，图片会自动删除，据华为客服在微博的回复，这是推特应用的问题，华为已经与其沟通。其后，有网友称这一问题在系统升级后解决，但NGOCN目前用华为手机8.2系统保存推特图片时，仍会自动删除。

华为公司和其创始人女儿、公司CFO孟晚舟的风波也在本月进一步升级。

美国时间1月28日，美司法部对华为及孟晚舟发起23项指控，包括通过欺骗的手段绕过美国的制裁与伊朗开展业务，以及窃取美国公司商业机密。调查文件中记录了，华为员工从T-Mobile窃取机器人技术的过程，且FBI表示，华为对这种窃取有价值信息行为有一项奖金制度，这种行为自2013年便已开始。起诉书同时称，华为为了与伊朗开展业务，在其两家子公司的关系上误导美国以及一家全球银行，这构成欺诈，甚至华为通过隐瞒或破坏证据的方式来阻挠美国调查。

据此，华为可能会被处以商业秘密价值三倍的罚款，和一笔高达50万美元罚款。

对于美司法部的指控，华为表示感到失望，且此前向司法部提出的沟通被拒绝，而与指控相关的民事纠纷早已和解，回应最后写道：“华为否认关于华为公司、其子公司或附属机构犯有起诉书中指控的违反美国法律的各项罪名，也不知晓孟女士有任何不当行为。”

中国外交部在此事上，则指“美方动用国家力量抹黑和打击特定的中国企业”，认为这背后有很强的政治企图和政治操弄、正在对华为在内的中国企业无理打压。

华为的风波也直接冲击到其在境外的业务，美国、英国、澳大利亚等多国先后宣布禁止华为参加当地建设5G通讯网络。在波兰，华为一名销售主管被捕，当地指控他从事间谍活动，而华为已将他解雇，并称他的行为与公司无关。

华为创始人任正非在1月15日一场与国际媒体的见面会上，发言称自己不会做任何伤害这个世界的事情，且华为从未发生严重的安全事件，此外，他还赞特朗普是个伟大的总统。



**法律**

“千亿矿权案”卷宗丢失事件当事法官王林清在1月初再有疑似“自述视频”流出，第二则视频称其经办的另一起矿权案，曾有最高法纪检组官员明示要对其中一方作有利判决，而这一方还曾经试图行贿王林清，不成后更电话威胁王林清。

崔永元在微博发布相关消息并使“卷宗丢失”事件成为热点后，最高法在12月曾两次回应，但内容前后矛盾。在12月27日，最高法回应指“丢卷”是谣言，但12月29日的《情况通报》中，则称核实了崔永元所发的博文中，有两张图内容为真，且最高法已启动调查程序，“欢迎崔永元教授等知情人向我们提供情况”。

1月8日，中央政法委牵头成立联合调查组调查这一“卷宗丢失”事件，政法委消息发出后，最高法也称会全力配合调查。

当事法官王林清至今没有正面接受媒体采访，其现状也无处得知。崔永元在1月9日称曾与王林清通过电话，表示“听上去声音还好，只是还不能一起吃饭”。但1月14日，崔永元又发了一条含义不明的微博，内容是“像不像亲兄弟？可以一起死！”，并附上崔和王两人的照片，这一微博现已不存在。

“宪法学”在1月也受到关注。国家教材委员会办公室下发了一份《关于开展高校宪法学教材全面摸底工作的通知》，要求各高校对目前对本科本专科生、硕士生、博士生以及预科生正在使用的宪法学教材进行全面摸底，其附表需要填写的内容包括有教材主编者姓名，以及主编所在单位、职务职称。而摸底通知附上的联系人联系地址，是教材局马工程教材处。

马工程是一项“教材建设”项目，据介绍，项目启动于2004年，其目标之一是编写139种基本涵盖哲学社会科学主要学科专业的基础理论课程和专业主干课程教材，形成具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学教材体系。

网传此事缘起于中国政法大学教授柯华庆举报多名宪法学学者的教材“鼓吹西方制度”，港媒《星岛日报》采访柯华庆时，他否认曾作此举报。据柯华庆微博介绍，他是“共同自由理论和党导立宪制提出者”，在1月23日，他把自己在2015年发表于《人民日报》的文章《弘扬共同自由价值》在微博上重发。

北京大学宪法学教授张千帆所编写的教材《宪法学导论》也疑似被下架。1月22日，《星岛日报》记者指在当当、亚马逊等平台仍有售该书，但NGOCN在1月31日搜索京东、当当、亚马逊中国的平台上，均无此书的自营产品，新华书店网上书城也无此书。张千帆本人向NGOCN表示，他也估计此书是被下架了。在2014年，网络流出张千帆作品被下架的消息，其后证实为不实传言，其时北京大学出版社也发声明否认下架。



**数字**

1月是公布一些重要数字的时间。

1月21日，国家统计局公布2018年的总人口为139538万人，比2017年末净增530万人；出生人口为1523万，比上年下降整整200万，人口出生率则为10.94‰，为有记录以来最低值。而人口自然增长率为3.81‰，为1961年以来最低值。两个数据均延续了2017年的下落趋势。

国家统计局人口和就业统计司司长李希如的总结是：“我国人口总量保持平稳增长，“全面两孩”政策效果继续显现。城镇人口规模和城镇化质量均有所提高。”

网信办也晒出了它的成绩单：

2018年，全国网信系统约谈网站1497家，对738家网站给予警告，暂停更新网站297家，会同电信主管部门取消违法网站许可或备案、关闭违法网站6417家，移送司法机关相关案件线索1177件。有关网站依据服务协议关闭各类违法违规账号群组232万余个。2018年网信系统的约谈数低于2017年的2003家，但已经接近于2015年和2016年约谈数的总和。

广东省两会上，省长在政府工作报告上宣布，广东2019年城镇登记失业率要控制在3.5%以内。根据统计，最近20年内，广东省仅2002年失业率高于3%。

还有一些企业的数字。

微商公司“有赞”在年会上宣布实行“996工作制”，即上班时间为早上9:30到晚上21:00，紧急项目时，一周工作6天。此举引起质疑，但有赞CEO则说几年后回头看，这次绝对是好事，让更多人了解有赞文化。杭州劳动监察大队则在1月30日表示，已对该公司展开调查，如发现违法加班行为将依法查处。

继续有互联网企业传出裁员数字：滴滴传出要裁员25%，滴滴内部人员回应说是正常的人员调整。而在去年12月，有超过10家大型互联网企业传出裁员消息，但绝大部分企业都否认了。1月22日，发改委在新闻发布会上回应说：“互联网企业的招聘和用工总体比较平稳，没有出现大规模裁员现象。”



**审判**

在1月里，有两个维*权人士因SDZ被判刑。其中包括一名自2015年失联的lawyer。

同时，网络流传有高校学生被要求观看一组“认zui视频”，视频拍摄的是四名去年夏季积极参与Labor movement的高校毕业生。



**贺建奎**

基因编辑婴儿事件终于有了一个官方调查通报。

1月21日，广东省“基因编辑婴儿事件”调查组发布消息，称贺建奎是在2016年6月开始，私自组织包括境外人员参加的项目团队，蓄意逃避监管，使用安全性、有效性不确切的技术，实施国家明令禁止的以生殖为目的的人类胚胎基因编辑活动。

调查组负责人表示，贺建奎及涉事人员和机构将涉嫌犯罪，将移交公安机关处理。

随后，贺建奎任职的南方科技大学发布声明，解除与贺建奎的劳动合同关系，终止其在校内一切教学科研活动。南科大在去年的声明称，贺建奎已于2018年2月1日停薪留职，实验为贺建奎在校外开展，学校和生物系对此不知情。

此外，新华社在这一事件的报道中，透露了还有一名实验志愿者在怀孕中，而实验的伦理审查书则是贺建奎通过他人伪造的。

但关于贺建奎具体如何避开监管、如何伪造材料等细节问题，则没有进一步公布。



**过期疫苗**

1月初，疫苗再次成为新闻热点。1月7日，网络传出江苏金湖县儿童接种的脊灰疫苗已过期，这一消息后得到当地政府部门确认。截至1月9日下午四点，金湖县排查共计有145名儿童接种该批次过期疫苗，当地政府把事件定性为责任事故，将原因归结为“管理混乱，工作失职，监管失灵”。

事发数天后，当地有家长发现孩子曾接种其他批次过期疫苗，疫苗类型包括百白破、流脑、脊灰和乙肝疫苗，过期时间短的近1个月长则3年左右。对此，1月11日，金湖县政府在通报回应称是与系统问题有关，在2016年年底国家强制要求登记疫苗批号之前，系统平台批号因更新不及时，而导致“实际接种的疫苗批号与接种信息系统平台中的批号不一致”，所以查询时出现过期和无信息情况。

但至于其他疫苗是否还有过期问题，金湖县政府目前的调查并未有明确结论和新调查结果。此事正由江苏省疾控中心、南京市儿童医院专家等联合组成的督导组调查中。

对于已确认接种了过期脊灰疫苗的儿童，当地政府提供了体检及跟进方案。该县包括副县长在内的多个县级干部被立案审查，而涉事卫生院的院长等13人则分别被立案调查、开除公职等处分。

同在江苏的扬州市宝应县也有家长称孩子接种了过期疫苗。当地县疾控中心通过地方媒体通报称，这是接种人员的笔误所致，疫苗并未过期。

《疫苗管理法（草案）》也在1月开始公开征求意见，对比现行法规，“草案”中对企业生产销售假劣疫苗行为的处罚加大，对举报者的奖励也增加，同时要求疫苗生产销售企业要建立信息公示制度。去年疫苗安全成为舆论热点，“草案”也有关于舆情管控的内容，包括规定了疫苗相关信息的公布权将属于药品监督管理部门和卫生行政部门、“传播媒介编造、散布疫苗安全虚假信息的，由有关主管部门给予处罚，对直接负责人员给予处分”。至于预防接种异常反应的认定机制，则没有变化。